<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader> 
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="lcc_nota">Fragmento de El lazarillo de ciegos caminantes - Exordio</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <editor resp="digital">Candela Halpern</editor> 
                <editor resp="digital">Clara Caputo</editor> 
                <editor resp="digital">Diana Cardozo</editor> 
                <editor resp="digital">Sabrina Lunge</editor>  
             </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Humanidades digitales</publisher>
                <availability>
                    <licence>Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl>
                <title> El lazarillo de ciegos caminantes desde Buenos Aires, hasta Lima con sus itinerarios según la más puntual observación, con algunas noticias útiles a los Nuevos Comerciantes que tratan en Mulas ; y otras históricas / sacado de las memorias que hizo Don Alonso Carrió de la Vandera en este dilatado viaje....; por Don Calixto Bustamante Carlos Inca, alias Concolorcorvo natural de Cuzco.</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <publisher>Imprenta de la Rovada</publisher> 
                <date>1773</date>
                <pubPlace>Lima, Perú</pubPlace>
                <objectIdentifier>   
                    <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
                    <idno>sig. R/22795</idno>
             
                </objectIdentifier>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

        <text>
            <body>

<pb n="d7"/>
<div>
<head> NOTA</head>
</div>
<div>

<p>En el hospital de la ciudad, destinado para curar pobres mujeres, no han dado razón de las enfermas, y sólo se supo que el año de 1770 habían muerto siete, que se incluyeron en el número de finados.</p>

<p>Hasta el año de 1747 no hubo establecimiento de correos en <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName>, ni en todo el <placeName key="tucuman">Tucumán</placeName>, no obstante el mucho comercio que tenía aquella ciudad con todas las tres provincias, reino de <placeName key="chile">Chile</placeName> y parte del <placeName key="peru">Perú</placeName>. Los comerciantes despachaban correos a su costa, según las necesidades, de que se aprovechaban algunos vecinos; pero los más escribían con pasajeros, que por lo general hacían sus viajes en carretas hasta <placeName key="jujuy">Jujuy</placeName> y <placeName key="mendoza">Mendoza</placeName>, volviendo las respuestas muy tarde o nunca.</p>

<p>El primero que promovió correos fijos a fines del 47 o principios del 48, fue don <persName key="dbasavilbaso">Domingo de Basavilbaso</persName>, gobernando aquella provincia el señor <persName key="andonaegui">Andonaegui</persName>, mariscal de campo, de nación canario.</p>

<p>De la propuesta que hizo don <persName key="dbasavilbaso">Domingo</persName> dio traslado a la casa del conde de <placeName key="castillejo">Cas<pb n="d8"/>tillejo</placeName>, que despertando del descuido en que se hallaba, envió poder al mismo don <persName key="dbasavilbaso">Domingo</persName> para que tomase en arrendamiento el oficio o le rematase en el mejor postor, como lo ejecutó, no conviniéndole en los términos que proponía la casa, y desde dicho año 48 dio principio la época de correos de <placeName key="bsas"> Buenos Aires </placeName> y demás provincias del <placeName key="tucuman">Tucumán</placeName>.</p>

<p>Esta ciudad está bien situada y delineada a la moderna, dividida en cuadras iguales y sus calles de igual y regular ancho, pero se hace intransitable a pie en tiempo de aguas, porque las grandes carretas que conducen los bastimentos y otros materiales, hacen unas excavaciones en medio de ellas en que se atascan hasta los caballos e impiden el tránsito a los de a pie, principalmente el de una cuadra a otra, obligando a retroceder a la gente, y muchas veces a quedarse sin misa cuando se ven precisados a atravesar la calle.</p>

<p>Los vecinos que no habían fabricado en la primitiva y que tenían solares o los compraron posteriormente, fabricaron las casas con una elevación de más de una vara y las fueron cercando con unos pretiles de vara y media, por don<pb n="e1"/>de pasa la gente con bastante comodidad y con grave perjuicio de las casas antiguas, porque inclinándose a ellas el trajín de carretas y caballos, les imposibilita muchas veces la salida, y si las lluvias son copiosas se inundan sus casas y la mayor parte de las piezas se hacen inhabitables, defecto casi incorregible.</p>

<p>La plaza es imperfecta y sólo la acera del cabildo tiene portales. En ella está la cárcel y oficios de escribanos y el alguacil mayor vive en los altos. Este cabildo tiene el privilegio de que cuando va al fuerte a sacar al gobernador para las fiestas de tabla, se le hacen los honores de teniente general, dentro del fuerte, a donde está la guardia del gobernador. Todo el fuerte está rodeado de un foso bien profundo y se entra en él por puentes levadizos. La casa es fuerte y grande, y en su patio principal están las cajas reales. Por la parte del río tienen sus paredes una elevación grande, para igualar el piso con el barranco que defiende al río. La catedral es actualmente una capilla bien estrecha. Se está haciendo un templo muy grande y fuerte, y aunque se consiga su conclusión, no creo verán los nacidos el adorno cor<pb n="e2"/>respondiente, porque el obispado es pobre y las canonjías no pasan de un mil pesos, como el mayor de los curatos. Las demás iglesias y monasterios tienen una decencia muy común y ordinaria. Hay muy buenos caudales de comerciantes, y aun en las calles más remotas se ven tiendas de ropas, que creo que habrá cuatro veces más que en <placeName key="lima">Lima</placeName>, pero todas ellas no importan tanto como cuatro de las mayores de esta ciudad, porque los comerciantes gruesos tienen sus almacenes, con que proveen a todo el <placeName key="tucuman">Tucumán </placeName>y algo más.</p>
  
<p>No he conocido hacendado grueso, sino a don <persName key="franciscodealzaibar">Francisco de Alzáibar</persName>, que tiene infinito ganado de la otra banda del río, repartido en varias estancias, con todo, mucho tiempo ha que en su casa no se ven cuatro mil pesos juntos. No he sabido que haya mayorazgo alguno ni que los vecinos piensen más que en sus comercios, contentándose con una buena casa y una quinta, que sólo sirve de recreación. La carne está en tanta abundancia que se lleva en cuartos a carretadas a la plaza, y si por accidente se resbala, como he visto yo, un cuarto entero, no se baja el carretero a recogerle, aunque <pb n="e3"/>se le advierta, y aunque por casualidad pase un mendigo, no le lleva a su casa porque no le cueste el trabajo de cargarlo. A la oración se da muchas veces carne de balde, como en los mataderos, porque todos los días se matan muchas reses, más de las que necesita el pueblo, sólo por el interés del cuero.Todos los perros, que son muchísimos, sin distinción de amos, están tan gordos que apenas se pueden mover, y los ratones salen de noche por las calles, a tomar el fresco, en competentes destacamentos, porque en la casa más pobre les sobra la carne, y también se mantienen de huevos y pollos, que entran con mucha abundancia de los vecinos pagos. Las gallinas y capones se venden en junto a dos reales, los pavos muy grandes a cuatro, las perdices a seis y ocho por un real y el mejor cordero se da por dos reales.</p>

<p>Las aguas del río son turbias, pero reposadas en unos <note xml:id="e3nota1">tinajones</note> grandes de barro, que usan comúnmente, se clarifican y son excelentes, aunque se guarden por muchos días. La gente común y la que no tiene las precauciones necesarias bebe agua impura y de aquella que a la bajada del río se queda entre las pe<pb n="e4"/>ñas, en donde se lava toda la ropa de la ciudad, y allí la cogen los negros, por evitar la molestia de internar a la corriente del río. Desde que vi repetidas veces una maniobra tan <note xml:id="e4nota1">crasa</note>, por la desidia de casi todos los aguadores, me causó tal fastidio que sólo bebí desde entonces de la del <note xml:id="e4nota2">aljibe</note> que tiene en su casa don <persName key="dbasavilbaso">Domingo de Basavilbaso</persName>, con tales precauciones y aseo que puede competir con los mejores de <placeName key="europa">Europa</placeName>. Dicen que tiene otro igual la casa que fabrica para su vivienda el difunto don <persName key="manuelarco">Manuel del Arco</persName>, y acaso otros muchos vecinos solicitarán este aseo a costa de algún gasto considerable, y cuidado de recoger las aguas en tiempo oportuno, con las demás precauciones que usa la casa de <persName key="dbasavilbaso">Basavilbaso</persName>.</p>

<p>Esta ciudad y su ejido carece de fuentes y manantiales superficiales y así no tiene más riego que el de las lluvias. Sin embargo, algunos vecinos curiosos han hecho pozos en sus quintas para regar algunas flores y hortalizas. Algunos han conseguido agua dulce, pero los más encontraron <note xml:id="e4nota3">veneros salitrosos</note> y perjudiciales a árboles y plantas. Tiene el río variedad de pescado, y los pejerreyes crecen hasta tres cuartas, con su <pb n="e5"/>grueso correspondiente, pero son muy insípidos respecto de los de <placeName key="lima">Lima</placeName>. Se hace la pesca en carretas, que tiran los bueyes hasta que les da el agua a los pechos, y así se mantienen aquellos pacíficos animales dos y tres horas, hasta que el carretero se cansa de pescar y vuelve a la plaza, en donde le vende desde su carreta al precio que puede, que siempre es ínfimo.</p>

<p>En toda la jurisdicción de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName> y en mucha parte de la del <placeName key="tucuman">Tucumán</placeName> no se ha visto nieve. En la ciudad suelen caer algunas escarchas que varios curiosos recogen para helar algunas bebidas compuestas, que se regalan como extraordinarios exquisitos. Ponderándome cierto día don <persName key="mbasavilbaso">Manuel de Basavilbaso</persName> lo delicado de estas bebidas y la falta que hacían en aquella ciudad, le serené su deseo asegurándole que los habitantes de ella no necesitaban otro refrigerio que el de los baños del <placeName key="rioplata">Río de la Plata</placeName> y beber sus dulces aguas puras o la de los aljibes; que la nieve sólo se apetecía en los países ardientes y que para un gusto causaba tres dolores, sin entrar en cuenta los crecidos gastos que las aguas compuestas y exquisitos dulces que re<pb n="e6"/>gularmente hay en las botellerías, que provocan a las damas más melindrosas y alivian de peso las <note xml:id="e6nota1">faltriqueras</note> de el mayor tacaño. Se rió el amigo, y creo que desde entonces echó en olvido las escarchas, como lo hizo con las cenas de las noches de máscaras, que ya se habían introducido en aquella ciudad, como los ambigús, a costa de mucho expendio y algunas <note xml:id="e6nota2">apoplejías</note>.</p>

<p>No creo que pasen de diez y seis coches los que hay en la ciudad. En otro tiempo, y cuando había menos, traían las mulas del campo y las metían en sus casas a la estaca, sin darles de comer, hasta que de rendidas no podían trabajar, y mandaban traer otras. Hoy día se han dedicado a sembrar <note xml:id="e6nota3">alcacer</note>, que traen a la ciudad con algunas cargas de heno para las caballerías, que se mantienen muy mal, a excepción de las de algunos pocos sujetos, que hacen <note xml:id="e6nota4">acopio</note> de alguna paja y cebada de las próximas campañas. Por el cotejo de los que nacen y mueren, se infiere la sanidad del lugar. En los meses de Junio, Julio, Agosto y Septiembre, se levantan muchas neblinas del río, que causan algunos accesos de pecho. Los pamperos, que son unos vientos fuer<pb n="e7"/>tes, desde el Suroeste al <note xml:id="e7nota1">Oesudoeste</note>, incomodan bastantemente por su violencia, y en la campaña hacen estremecer las carretas que cargadas tienen de peso doscientas arrobas. De éstas haré una descripción más adelante, para los curiosos. Ahora voy a dar una noticia importante a los señores viajeros, y en particular a los que vienen de <placeName key="espana">España</placeName> con empleos a este dilatado reino.</p>

<p>Los provistos para la jurisdicción de la Audiencia de <placeName key="laplata">la Plata</placeName> caminarán conmigo, eligiendo los bagajes más acomodados a su constitución; pero los provistos para el distrito de la Real Audiencia de <placeName key="lima">Lima</placeName>, y con precisión los de <placeName key="chile">Chile</placeName>, tomarán en <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName> las medidas para llegar a <placeName key="mendoza">Mendoza</placeName> al abrirse la cordillera, que por lo regular es a principios de Noviembre. Este mes es el de los alentados. El de Diciembre y Enero son regulares y corrientes. Febrero y Marzo, meses de provinciales que nunca esperan a Abril y parte de Mayo, por no exponerse a alguna tormenta que se adelante. Los cinco meses restantes del año son arriesgados y trabajosos, y sin embargo de las casillas que se han puesto sólo pueden aventurarse los correos, que caminan a pie, por pre<pb n="e8"/>cisa necesidad una gran parte del camino, porque estando cubierto de nieve, se morirían las bestias de hambre, y lo poco que se paga no alcanzaría para llevarlas a media carga de paja y cebada, que no es imposible.</p>

<p>Hasta <placeName key="mendoza">Mendoza</placeName> y <placeName key="jujuy">Jujuy</placeName> se puede caminar cómodamente en coche, silla volante o carretilla, pero será preciso al que quisiere esta comodidad y no experimentar alguna detención, adelantar un mozo para que apronte caballos, porque aunque hay muchas mulas hay pocas mansas, porque no las usan en sus trajines, a excepción de los arrieros de <placeName key="sanjuandelafrontera">San Juan de la Frontera</placeName>, con quienes también se puede caminar al uso del país, llevando buenas tiendas de campaña, para los muchos despoblados que hay, exponiéndose también a una irrupción de indios pampas, que no saliendo más que en número de cincuenta, los pueden rebatir y contener doce buenos fusileros que no se turben con sus formidables alaridos, teniendo cuidado de sacar del <placeName key="pergamino">Pergamino</placeName> dos a más soldados, para que mañana y tarde registren la campaña. Estos pampas, y aún las demás naciones, tienen sus espías, que llaman bomberos, a quie<pb n="f1"/>nes echan a pie y desarmados, para que, haciendo el ignorante, especulen las fuerzas y prevenciones de los caminantes, tanto de caballería y recuas como de carretería y demás equipajes, para dar cuenta a sus compañeros. No hay que fiarse de ellos en los despoblados, sino despedirlos con arrogancia, aunque digan que se acogen a la pascana por huir de sus enemigos.</p>

<p>Estos indios pampas son sumamente inclinados al execrable pecado nefando. Siempre cargan a las ancas del caballo, cuando no van de pelea, a su concubina o barragana, que es lo más común en ellos, y por esta razón no se aumentan mucho. Son traidores, y aunque diestrísimos a caballo y en el manejo de la lanza y bolas, no tienen las correspondientes fuerzas para mantener un dilatado combate. Siempre que han vencido a los españoles, o fue por sorpresa o peleando cincuenta contra uno, lo que es muy común entre indios contra españoles y mestizos. En este camino, desde el <placeName key="saladilloderuydiaz">Saladillo de Ruy Díaz</placeName>, donde se aparta para <placeName key="chile">Chile</placeName>, rara vez se encuentran pan y vino hasta  <placeName key="sanluisdelapunta">San Luis de la Punta</placeName>, de que se hará provisión en  <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName>, como asimismo de toda espe<pb n="f2"/>cería y demás que contribuye el regalo. En los pagos y estancias no falta todo género de carnes, y en  <placeName key="mendoza">Mendoza</placeName> se hará provisión hasta el valle de la  <placeName key="aconcagua">Aconcagua</placeName>, en donde da principio la amenidad y abundancia del reino de  <placeName key="chile">Chile</placeName></p>

<p>Ya es tiempo de sacar de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName> a los señores caminantes, que dirigiremos en carretas, por ser el viaje más usual y cómodo, por el itinerario siguiente, que dividiré en jurisdicciones, dando principio por la de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName>.</p>

 <table>
        
        <row><cell></cell><cell>Leguas</cell></row>

        <row><cell><placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName> a <placeName key="lujan">Luján</placeName></cell> <cell>14</cell> </row>

        <row><cell>A <placeName key="areco">Areco</placeName></cell><cell>10</cell></row>

        <row><cell>Al <placeName key="arrecife">Arrecife</placeName></cell><cell>10</cell></row>

        <row><cell>Al <placeName key="pergamino">Pergamino</placeName></cell><cell>10</cell></row>

        <row><cell>A la <placeName key="indiamuerta">India Muerta</placeName></cell><cell>16</cell></row>

        <row><cell>A la <placeName key="esquinadelaguardia">Esquina de la Guardia</placeName> o <placeName key="carcarañal">Carcarañal</placeName> </cell><cell>24</cell></row>

        <row><cell></cell><cell>84</cell></row>
</table>
</div>
<div>
<head> NOTA</head>
</div>
<div>

<p>En el intermedio de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName> a <placeName key="lujan">Luján</placeName>, hay otra posta que situó el <pb n="f3"/>administrador <persName key="mbasavilbaso">don Manuel de Basavilbaso</persName>.</p> 

<p>La salida de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName> tiene dos rutas, ambas de carretas, para llegar a <placeName key="lujan">Luján</placeName>: la una, que es la más común, está al Oeste, que se dice por la capilla de <placeName key="merlo">Merlo</placeName>, y la otra a la banda del Este, que llaman de las <placeName key="riodelasconchas">Conchas</placeName>, por un riachuelo de este nombre que baña mucho territorio. Este camino es deleitoso y fértil en más de ocho leguas, con quintas y árboles frutales, en que abunda mucho el durazno. También hay muchos sembrados de trigo y maíz, por lo que de día se pastorean los ganados y de noche se encierran en corrales, que se hacen de estacas altas que clavan a la distancia del ancho del cuero de un toro, con que guarnecen la estacada, siendo estos corrales comunes en toda la jurisdicción de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName>, por la escasez de madera y ninguna piedra. Pasado el riachuelo, que nunca puede tener mucha profundidad, por extenderse en la campaña, causando en tiempo de avenidas muchos atolladeros y bañados, que incomodan y atrasan las jornadas, se encuentra un monte poco espeso de árboles, que llaman Tala, y se dilata por el espacio de dos leguas. El dueño tiene su casa dentro del propio monte, cerca del ca<pb n="f4"/>mino real, en una
<note xml:id="f4nota1">ensenada</note> muy agradable, y le hallé en su patio rajando leña, sin más vestido que unos andrajosos calzones.Dijo que tenía 85 años y su mujer igual edad, ambos españoles y con porción de hijos y nietos que se mantenían del producto de la leña de aquel monte, a donde la iban a comprar los carreteros de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName>. Esta familia se compone toda de españoles criollos, y me dijeron que cerca de su casa (así dicen cuando sólo dista cuatro o cinco leguas) me dijeron, vuelvo a decir, vivía un gallego que tenía 110 años y que sólo en la vista había experimentado alguna <note xml:id="f4nota2">intercadencia.</note></p>

<p>Todo el país de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName> y su jurisdicción es sanísimo, y creo que las dos tercias partes de los que mueren son de caídas de caballos y cornadas de toros, que los estropean, y como no hay buenos cirujanos ni medicamentos, son éstas las principales enfermedades que padecen y de que mueren.Lo demás del territorio, como sucede en todo el camino de la capilla del
<placeName key="merlo">Merlo</placeName>, es campana de pastos, con infinidad de cardos, que sirven de leña e incomodan y aniquilan al ganado menor. Por esta ruta hay a <placeName key="lujan">Luján</placeName>18 le<pb n="f5"/>guas, y porque hay de rodeo cuatro y eximirse de los bañados de las <placeName key="riodelasconchas">Conchas</placeName>siempre se elige aquel camino, que es el de los correos.<placeName key="lujan">Luján</placeName> tiene título de villa, con poco más a menos sesenta vecinos, entre los cuales apenas hay dos capaces de administrar justicia, y así regularmente echan mano, para alcaldes, de los residentes del pago de Areco. Su jurisdicción es de 18 leguas, que se cuentan desde el <placeName key="riodelasconchas">río de las Conchas</placeName> hasta el de <placeName key="areco">Areco</placeName>. A la entrada de <placeName key="lujan">Luján</placeName> hay un riachuelo de este nombre, que en tiempo de avenidas cubre algunas veces el puente.</p>

<p>El pago de <placeName key="areco">Areco</placeName> tiene muchos hacendados, con un río de corto caudal y de este nombre, con espaciosas campañas, en donde se cría todo género de ganados; pero a lo que más se aplican es al mular, que venden tierno a los invernadores de Córdoba. Los caballos de su uso todos son corpulentos y capones, y hay sujeto que tiene cincuenta para su silla y a correspondencia toda su familia, que tienen en tropillas de a trece y catorce, con una yegua que llaman madrina, de que jamás se apartan. Esto propio sucede, con corta diferencia, en todas las campañas de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName>. El riachuelo tiene buenos va<pb n="f6"/>dos y se podía fácilmente construir puente, por caminar por un estrecho barranco. Aquí se nombró de maestro de postas a don <persName key="moyano">José Florencio Moyano</persName>, que puede aprontar en todo tiempo doscientos caballos.</p>

<p>El pago nombrado el <placeName key="arrecife">Arrecife</placeName>, dicho así por un río que tiene este nombre, es igual al de Areco. En este pago hay una capilla y alrededor de ella quince o diez y seis casas reunidas, y antes, a alguna distancia, otras cinco, que componen por todas veinte familias que se ejercitan en la cría de ganados y mulas, con muy corta labranza. Esta capilla, y las demás que en lo sucesivo nombraré, se debe entender anexo de <note xml:id="f6nota1">curato</note>, en donde se dice misa los días de fiesta, que regularmente sirven los frailes, por acomodarse mejor a un corto <note xml:id="f6nota2">estipendio</note>. El pueblo nombrado el <placeName key="baradero">Baradero</placeName>, a donde asiste el cura, dista catorce leguas.</p>

<p>En el sitio nombrado el <placeName key="pergamino">Pergamino</placeName> hay un fuerte, que se compone de un foso muy bueno con su puente levadizo de palos, capaz de alojar adentro cuarenta vecinos que tiene esta población, y son otros tantos milicianos con sus oficiales correspondientes. Tiene cuatro cañoncitos de<pb n="f7"/> campaña y las armas de fuego correspondientes para defenderse de una improvisa irrupción de indios pampas, en cuya frontera está situado el presidio, que comanda el teniente de dragones don <persName key="bamphi">Francisco Bamphi</persName>, a cuya persuasión aceptó la maestría de postas <persName key="jjtoro">Juan José de Toro</persName>, que era el único que podía serlo en un sitio tan importante. Hay en el presidio cuatro soldados pagados y tiene el Rey caballos de su cuenta y mientras se mantuviere en este sitio oficial por Su Majestad, no faltaran los necesarios para las postas y trajinantes. De las diez y seis leguas que dista a la <placeName key="indiamuerta">India Muerta</placeName>, las tres están pobladas a trechos con algunos criadores pobres y las trece restantes se dicen de travesía, que sólo tienen agua en tiempo de lluvias. Hay muchos avestruces y se encuentran montones de huevos, que algunas veces llegan a sesenta, por lo que me persuado que ponen algunas hembras en un propio lugar. Empollan los machos más robustos y defienden bien huevos y polluelos.</p>

<p>Las veinticuatro leguas que hay desde este sitio a la <placeName key="esquinaguardia">Esquina de la Guardia</placeName>, a paraje nombrado del <placeName key="carcarañal">Carcarañar</placeName>, por haber vivido en él un cacique de este nombre, no tiene más habitan<pb n="f8"/>tes que multitud de avestruces. En toda esta travesía no hay agua en tiempo de seca, pero en el de lluvias se hacen unos pozos y lagunillas, a donde bajan a beber los ganados cimarrones, y acontece algunas veces que se llevan las caballerías de los pasajeros, dejándolos a pie, con riesgo de sus vidas. Por esto consideración se ajustó que pagesen los correos del Rey en esta travesia ocho reales más y los particulares diez y seis, por las remudas de caballos. En esta esquina tiene una hacienda <persName key="fernando">Fernando Sueldo</persName>, a quien se nombró de maestro de postas y se encontró otro teniente de dragones con cuatro soldados pagados, que iba a establecer en sus cercanfas otro fuerte, que también cooperó que aceptase la maestría de postas el referido Sueldo. Los militeres, segun he observado, tienen particular gracia y persuasión para inducir al servicio del Rey, causándome una alegre compasión ver a un hombre de honor reducido a vivir en la estrechez de un carretón: en él tenía, con bastante aseo, su cama; le servía de mesa un corto baúl, en donde tenia un papel, tintero y algunos libritos y un asiento correspondiente. Comio con el visitador aquel dia, que se de<pb n="gl"/>tuvo allí, con gran marcialidad, y con la misma mostró su palacio, dando por escusa de no haberle alojado en 61 su concisión.</p>

<p> Desde este sitio a la banda del Este se divisa el <placeName key="tercero"> rio Tercero</placeName> y se entra en la jurisdicción del <placeName key="tucuman">Tucumán</placeName>, que todos dividen en el pueblecito que está poco distante del Oeste, nombrado la <placeName key="cruzalta">Cruz Alta</placeName>, a donde no hay necesidad de entrar. En todas estas ochenta y cuatro leguas de camino, a excepción de las dos travesías, hallarán ustedes vacas, corderos o pollos en abundancia, a poca costa. Las casas de postas son las mejores, en donde puede descansar a su albedrío el caminante que enfadado de la lentitud de las carretas, se quiera adelantar con una competente cama, que puede llevar en un caballo. El camino es llano y duro y se puede galopar a todas horas. Las veinticuatro leguas de esta travesia se pueden andar en ocho horas, con solo una <note xml:id="g1notal">remuda</note> de caballos; pero cuidado con las travesuras que algunos hacen por la campaña, en que se ocultan con la yerba algunas madrigueras que hacen los <note xml:id="glnota2">quirquinchos</note>, bolas y otros animalitos para su habitación, en que tropiezan los caballos, y con la violen<pb n="g2"/>cia de la carrera causan algunas veces arriesgadas caídas a los jinetes. Los caballos están tan hechos a andar estas travesias en pocas horas, que sin agitarlos galopan a media rienda voluntariamente; pero tendrá cuidado el caminante también en medir las horas para que el sol no le moleste mucho. La mejor para esta travesía, si no hay luna, es la de las dos de la mañana, para tenerla concluida las diez del día, aunque se apee un rato a tomar algún desayuno y remudar caballos, llevando siempre alguna porción de agua, con lo demás que necesite, según su gusto y complexión; y con estas advertencias, que servirán de regla general, vamos a entrar en la provincia de más extensión, que es la del <placeName key="tucuman">Tucumán</placeName>, la cual se va a dividir en jurisdicciones, según el itinerario del visitador.</p> <pb n="g3"/>



</div>

</body> 
</text>
</TEI>
